\chapter{Conclusion}
\label{sec:conclusion}
\section{Synthèse du projet}

\par Pendant ces quatre mois et demi de stage, j'ai eu l'occasion de faire beaucoup de choses, entre autres : 

\begin{itemize} 
    \item Le développement de deux lots d'améliorations pour l'application A5Prod ;
    \item La mise à jour et l'amélioration d'un logiciel d'interface pour le progiciel d'A5Sys (ERP-API);
    \item Le développement de 7 fonctionnalités sur l'application A5Prod (en conjonction avec ERP-API);
    \item La résolution de 91 tickets sur l'application A5Prod;
    \item La mise en recette d'ERP-API ;
    \item L'implémentation de tests fonctionnels sur le logiciel A5Prod.
\end{itemize}

\section{Bilan}

\par Le bilan peut être découpé en trois parties, une partie professionnelle, une partie personnelle, et un bilan général du stage.

\subsection{Bilan professionnel}

\par Professionnellement, la découverte d'un environnement de travail à plus grande échelle dans le monde du développement logiciel a été très enrichissante. Grâce à ce stage, j'ai pu améliorer mes techniques de communication par mail et en réunion de projet. J'ai appris à collaborer avec plusieurs développeurs sur la plateforme de gestion de version GitLab (l'organisation du code sources, la relecture du code source par d'autres développeurs). 

\par Le fait de travailler avec une méthodologie s'approchant de la méthodologie Scrum m'a été bénéfique car je sais maintenant comment s'organiser pour travailler en équipe sur un projet informatique. Bien que le client est interne, travailler sur ce projet fut très formateur car le client jouait bien le jeu, ce qui nous a permis d'apprendre comment travailler avec un vrai client. 

\par En plus de la méthodologie utilisée dans le projet, j'ai également pu développer mon organisation personnelle. J'ai appris à adopter une meilleure réflexion sur l'ensemble d'une fonctionnalité lorsque celle-ci m'étais confiée. J'ai su trouver une méthode me permettant d'être efficace et ainsi gagner du temps lors de mes développements, cependant cette méthode comporte certaines limites. En prenant du recul, cette méthode ne me permet pas d'être totalement organisé, c'est un des points sur lesquels je dois travailler lors de ma future année en alternance.

\par J'ai aussi eu la chance d'observer la relation entre deux entreprises, A5Sys et MISMO, dans leurs échanges par rapport à l'ERP et aussi de participer à la résolution de problèmes entre eux par rapport au logiciel d'intégration de données de l'ERP de MISMO. C'était une situation intéressante car A5Sys est le client de MISMO, qui est aussi une société de services du numérique.

\subsection{Bilan personnel}

\par Pendant ce stage, j'ai aussi appliqué mes connaissances acquises au cours de mon DUT Informatique, de ma Licence Miage et de ma première année de Master Miage, mais aussi mes connaissances personnelles sur plusieurs domaines, par exemple l'ergonomie web et le maquettage.

\par J'ai découvert de nouveaux outils de travail et j'ai appris beaucoup d'astuces pratiques pour améliorer la qualité de mon travail en général. Certains frameworks et langages de programmations appréhendés au cours de ce stage seront utiles pour mes projets futurs. Les frameworks m'ont aidé à résoudre des problèmes que je n'avais jamais rencontrés auparavant.

\par Au niveau relationnel, j'ai beaucoup aimé travailler dans une petite équipe de trois personnes, et aussi travailler avec d'autres personnes à côté de moi. Cet environnement m'a permis de m'intégrer rapidement dans A5Sys et m'a beaucoup plu.

\par Ce stage m'a permis de confirmer, une fois de plus, mon choix d'orientation dans l'informatique, à savoir, devenir expert en développement d'applications en général. 

\subsection{Bilan général}

\begin{itemize}
    \item Appréhension du processus de développement logiciel d'A5Sys ;
    \item Appréhension de la méthodologie de projet pseudo-Scrum ;
    \item Appréhension du framework Angular, Symfony et API Plateform dans un environnement d'entreprise ;
    \item Appréhension des technologies de conteneurisation logiciel avec Docker ;
    \item Appréhension du framework de test Cypress et de la façon de tester des fonctionnalités.
\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "isae-report-template"
%%% End: 

